\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}

\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Empirische Forschung}

\date{19.\ April 2021}
\def\eco{0}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}



%\begin{frame}
%\frametitle{Überblick}
%  \tableofcontents[hideallsubsections]
%\end{frame}


\begin{frame}{Empirische Forschung}
\centering
\if\eco0    
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v02_statistik_forschung.png}
\fi

\if\eco1
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v02_statistik_forschung_eco.png}
\fi

\end{frame}
\section{Beobachtung}
\begin{frame}{Beobachtung}
    \begin{itemize}
    \item Subjektive Wahrnehmung eines Phänomens in der Welt
    \item Anhand der Daten verifizierbares Statement über *etwas*
    \begin{itemize}
    \item Big Brother Teilnehmer haben narzisstische Persönlichkeitsstörungen
    \item Coca Cola ist ein Spermizit
\end{itemize}
\item Auf Basis von Beobachtungen werden Theorien gebildet 
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Theorien}
 \begin{frame}{Theorien}
    \begin{itemize}
    \item Versuch einer Erklärung einer Beobachtung
    \item Dieselbe Beobachtung kann mehrere Theorien hervorrufen
    \begin{itemize}
        \item Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung bewerben sich mit erh"ohter Wahrscheinlichkeit bei Big Brother.
        \item Die Produzenten von Big Brother w"ahlen mit erh"ohter Wahrscheinlichkeit Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung.
    \end{itemize} 
    \item Wissenschaftliche Theorien sollten sich anhand empirisch widerlegbarer Hypothesen bestätigen, falsifizieren oder abweisen lassen. 
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Hypothesenbildung}

\begin{frame}{Hypothesenbildung}
    \begin{itemize}
    \item Vorhersage auf Basis einer Theorie
    \item (Empirisch) widerlegbar
    \begin{itemize}
    \item \textcolor{gray}{Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung bewerben sich mit erh"ohter Wahrscheinlichkeit bei Big Brother. }\\$\rightarrow$ Der Anteil derer mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung ist h"oher bei den BewerberInnen bei Big Brother als bei der generellen "Offentlichkeit (1\%).
    \item \textcolor{gray}{Die Produzenten von Big Brother w"ahlen mit erh"ohter Wahrscheinlichkeit Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung.}\\ $\rightarrow$ Der Anteil derer mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung ist bei den FinalistInnen h"oher als bei den anf"anglichen Bewerbungen.

\end{itemize} 
    \item Hypothesen k"onnen \textbf{gerichtet} (gut, besser, schlechter, dicker) oder \textbf{ungerichtet} (abweichend, anders, ver"andert) sein.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Beispiel für einen Hypothesentest}
  \begin{center}
      
\begin{tabular}{| l |c |c |c |}
\hline
    & keine NPS & NPS & Summe \\\hline\hline
  Angenommen & 3 & 9 & 12 \\\hline
  Abgewiesen &6805 & 845 & 7650 \\\hline
  Summe & 6808 & 854 & 7662 \\\hline\hline\hline
\end{tabular}
  \end{center}

    \begin{itemize}
    \item \textcolor{gray}{Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung bewerben sich mit erh"ohter Wahrscheinlichkeit bei Big Brother. }\\$\rightarrow$ Der Anteil der Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung ist h"oher bei den BewerberInnen bei Big Brother als bei der generellen "Offentlichkeit (1\%).
    \item \textcolor{gray}{Die Produzenten von Big Brother w"ahlen mit erh"ohter Wahrscheinlichkeit Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung.}\\ $\rightarrow$ Der Anteil derer mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung ist bei den FinalistInnen h"oher als bei den anf"anglichen Bewerbungen.
    \if\eco1\pause\fi
    \item Die Daten bestätigen beide Hypothesen und damit die jeweiligen Theorien.
\end{itemize} 
\end{frame}

 \subsection{Variablenidentifikation}

\begin{frame}{Daten und Variablen}
\begin{itemize}
    \item Daten k"onnen konstant oder variabel (veränderlich) sein
    \item Statistik arbeitet idR mit Variablen
    \item Variablen enthalten konkrete Messwerte
    \item Hypothesen bestehen oft aus 2 Variablen 
\begin{itemize}
    \item Ursache $\rightarrow$ Wirkung
    \item Unabhängige Variable $\rightarrow$ Abhängige Variable
    \item Coca Cola $\rightarrow$ Tote Spermien
\end{itemize} 
    \item Falls Kausalzusammenhang nicht gegeben (und korrekter)
\begin{itemize}
    \item Prädiktor $\rightarrow$ Ergebnis (outcome)
\end{itemize}
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Daten und Variablen}
\begin{itemize}
    \item Variablen können stetig und diskret sein
    \begin{itemize}
        \item stetige Variablen k"onnen jeden beliebigen Wert im Intervall annehmen 
        \item diskrete Variablen k"onnen nur vorher konkret definierte Werte annehmen
        \end{itemize}
    \item (Messungen erzeugen eigentlich immer diskrete Variablen)
    \item Der Unterschied zwischen \textit{Integer} und \textit{Float} ist ähnlich aber \textit{Float} kann ebenfalls diskret sein
    \item Bsp.: \textit{Alter} ist stetig aber jede Altersangabe ist diskret
    \item F"ur uns gilt: stetig wenn es weiter zerlegbar ist als angegeben, nicht ganzzahlig
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Feste vs. Zufällige Variablen}

Feste Variablen \textcolor{gray}{fixed}
\begin{itemize}
    \item Ändern sich nicht
    \item Beispiel: Geschlecht
\end{itemize}

Zufällige Variablen
\begin{itemize}
    \item Ändern sich
    \item Beispiel: Alter 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Feste vs. Zufällige Effekte}

Feste Effekte \textcolor{gray}{fixed}
\begin{itemize}
    \item Alle Werte einer Variable enthalten
    \item Beispiel Würfeln: wir zählen alle ungeraden Zahlen 1,3,5
\end{itemize}

Zufällige Effekte
\begin{itemize}
    \item Zufälliges Subset aller Werte enthalten
    \item Beispiel Würfeln: wir zählen alle Zahlen 1,2,3,4,5,6
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Datenskalierung}

\begin{frame}{Datenskalierung}
\begin{itemize}
    \item Kategorische Skalierung
    \item Numerische Skalierung
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Datenskalierung}
\begin{itemize}
    \item Kategorische Skalierung
    \begin{itemize}
        \item Binär
        \item Nominal
        \item Ordinal
    \end{itemize} 

    \item Numerische Skalierung
\end{itemize} 
\end{frame}
\begin{frame}{Binär \& Nominal}
\begin{itemize}
    \item Eigenschaften wie ”krank” -- ”gesund”, ”Raucher”, ”Nichtraucher”, Geschlecht, Farben, Berufsgruppe, Tierart, Apfelsorte
    \item jede Beobachtung einer Merkmalsauspr"agung wird genau einer bestimmten Klasse (Kategorie) zugeordnet
    \item Klassen k"onnen nicht geordnet sondern nur unterschieden werden 
    \item Klassen auch z.B. durch nat"urliche Zahlen oder Buchstaben charakterisiert
    \item Bin"ar: 2 Kategorien (Biologisches Geburtsgeschlecht)
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ordinal}
\begin{itemize}
    \item Bewertung durch Noten 1 - 5, Antwortmuster: ”stark ablehnend” - ”ablehnend” - ”unentschieden”  -  ”zustimmend”  -  ”stark zustimmend” 
    \item 
    Platzierungen, G"uteklassen, Ratingskalen
    \item Pr"aferenzstruktur
    \item Unterschiede zwischen den Werten bzw. Klassen nicht vergleichbar (keine analysierbaren Abst"ande)
    \item sinnvolles Ordnen der Beobachtungen m"oglich
    \item Abst"ande der Werte ohne Informationswert / nicht analysierbar
    \item wenn Klassen, dann "ublicherweise durch nat"urliche Zahlen repräsentiert

\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Datenskalierung}
\begin{itemize}
    \item Kategorische Skalierung
    \item Numerische Skalierung
    \begin{itemize}
        \item Intervallskalierung
        \item Ratio / Absolute Skalierung
    \end{itemize} 
    \end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Intervall}
\begin{itemize}
    \item physikalische Gr"oßen wie Temperatur in Grad Celsius
    \item Abst"ande zwischen den Werten der Skala besitzen eine Bedeutung; Berechnung von Differenzen sinnvoll
    \item kein absoluter Nullpunkt, deshalb z.B. Aussage: ”20 Grad Celsius sind doppelt so warm wie 10 Grad Celsius” unsinnig
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Absolut / Verhältnis}
    wie Intervallskala, aber mit absolutem Nullpunkt
    \begin{itemize}
    \item Grad Kelvin, K"orpergr"osse, H"aufigkeit eines Wortes
\end{itemize}
\end{frame}
\if\eco0    

\begin{frame}{Empirische Forschung}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v02_statistik_forschung.png}
\end{frame}
 \fi

 \section{Datensammlung}
\begin{frame}{Datensammlung}

\begin{itemize}
    \item Korrelation
    \begin{itemize}
        \item Ohne Manipulation der Variablen
        \item Passive Beobachtung
        \item mit Variablenwerten beschriebener Ausschnitt aus Raum und Zeit
    \end{itemize}
\if\eco0    
\pause
 \fi
 \item Experiment
    \begin{itemize}
        \item Gezielte Manipulation von Prädiktoren
        \item Messung des Einflusses auf Ergebnis
        \item Bspw. Positive Reinforcement oder Bestrafung von Probanden
        \item Systematische Variation: Beabsichtigte "Anderungen und daraus folgende Effekte 
        \item Unsystematische Variation: Alles andere (Meta-Lerneffekte, Langeweile)
        \item Randomisierung hilft, unbeabsichtigte Effekte zu vermeiden
    \end{itemize}
\if\eco0    
\pause
 \fi
 \item Vorsicht vor Drittvariablen
    \begin{itemize}
        \item Augenscheinliche Korrelationen k"onnen durch dritte Variablen ausgelöst werden
        \item Korrelation zwischen Brustverg"oßerung und Selbstmord \\ $\rightarrow$ vermutete Drittvariable geringes Selbstwertgefühl (Koot et. al, 2003)
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ausflug Korrelation und Kausalität}
Kausalität nach David Hume: (1) Ursache und Wirkung müssen zeitlich nah sein (2) Ursache muss vor der Wirkung passieren (3) Wirkung sollte nicht ohne Ursache auftreten.

\begin{itemize}
    \item Korrelation
    \begin{itemize}
        \item Kausalit"at kann nicht festgestelllt werden
        \item Phänomene und Effekte korrelieren (koexistieren) nur
        \item Unbekannt, was Prädiktor und Ergebnis ist
    \end{itemize}
    \item Experiment
    \begin{itemize}
        \item Kausalit"at wird untersucht
        \item Prädiktor wird anhand Hypothese bestimmt und variiert
        \item Änderung des Ergebnis nach Variation des Prädiktors kann Kausalzusammenhang bedeuten 
    \end{itemize}
    \item Kausalität wird durch Datensammlung bestimmt, nicht durch mathematische Testverfahren
    \begin{itemize}
        \item Kausalit"at nicht mathematisch berechenbar
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Variablenmessung}

\begin{frame}{Variablenmessung}

\begin{itemize}
    \item Variablenmessung ist eine handwerkliche Fehlerquelle
    \item Qualit"at der Messung folgt aus der Qualit"at des \underline{richtig ausgew"ahlten} Messger"ates
    \item Korrektheit
    \begin{itemize}
        \item Wird der Wert korrekt gemessen?
    \end{itemize}
    \item Verlässlichkeit
    \begin{itemize}
        \item Erzeugt das Messgerät dieselben Messwerte in denselben Situationen?
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\if\eco0    
\begin{frame}{Empirische Forschung}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v02_statistik_forschung.png}
\end{frame}
 \fi
 
 \section{Datenanalyse}

 \subsection{Datenexploration}

\begin{frame}{Häufigkeitsverteilung}
Standardfall Normalverteilung
\begin{itemize}
    \item Masse im Zentrum, viele Einzelwerte im Rand (Head, Tail)
    \item ''Glockenkurve''
    \item erst sinnvoll ab ordinalskalierten Daten
\end{itemize}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v02_histogram.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Häufigkeitsverteilung}
(Nicht ganz) Standardfall Normalverteilung
\begin{itemize}
    \item Verschiebung in Richtung links / head (positiv) oder rechts / tail (negativ)
\end{itemize}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v02_histogram_left_skew.png}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v02_histogram_right_skew.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Häufigkeitsverteilung}
(Nicht ganz) Standardfall Normalverteilung
\begin{itemize}
    \item Wölbung (Kurtosis) spitz (positiv, leptokurtisch) oder flach (negativ, platykurtisch)
\end{itemize}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v02_histogram_kutosis_pos.png}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v02_histogram_kurtosis_negativ.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Grundlegende statistische Maße}
3 übliche Werte
\begin{itemize}
    \item Modalwert
    \item Mittelwert
    \item Median
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Modalwert}
Modalwert = H"aufigste Variablenauspr"agung / Maximum der H"aufigkeitsverteilung

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v02_modus.png}

Bimodal / Multimodal: Mehrere Modalwerte m"oglich

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v02_modus_bimodal.png}

\end{frame}

\begin{frame}{Zentrumsmaße} 
\begin{itemize}
    \item Arithmetisches Mittel  $ \overline{x} = \frac{\sum_{i=1}^n (x_0,x_1,...,x_n)}{n}$
    \item 
       Median $\tilde{x} = \frac{x_{\lceil \frac{n+1}{2}\rceil} + x_{\lfloor \frac{n+1}{2}\rfloor}}{2}$
       \begin{itemize}
           \item  Obermedian $\tilde{x}_o = x_{\lceil \frac{n+1}{2}\rceil}$ 
           \item  Untermedian $\tilde{x}_u = x_{\lfloor \frac{n+1}{2}\rfloor}$\\
       \end{itemize}
      \item Median robust gegen"uber Extremwerten
      \item Modalwert und Median ignorieren Großteil der in den Daten enthaltenen Information
    \end{itemize}
    \end{frame}
\begin{frame}{Median und Mittelwert Beispiele}
Anzahl der MySpace Freunde:
$X=\{22, 40, 53, 57, 93, 98, 103, 108, 116, 121, 252\}$
\begin{itemize}
    \item $ \overline{x} = \frac{22 + 40 + 53  + 57 + 93 + 98 + 103 + 108 + 116 + 121 + 252}{11} = \underline{96.64}$
    \item $\tilde{x} = 22, 40, 53, 57, 93, \overline{\textcolor{green}{98}}, 103, 108, 116, 121, 252 = \underline{98}$
\end{itemize}
\pause
\vspace{1cm}
$X=\{22, 40, 53, 57, 93, 98, 103, 108, 116, 121, \xout{\textcolor{red}{252}}\}$
\begin{itemize}
    \item $ \overline{x} = \frac{22 + 40 + 53  + 57 + 93 + 98 + 103 + 108 + 116 + 121}{10} = \underline{81.10}$
    \item $\tilde{x} = 22, 40, 53, 57, \overline{\textcolor{green}{93, 98}}, 103, 108, 116, 121 = \underline{95.5}$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ausflug Mittelwert und Erwartungswert} 
\begin{itemize}
    \item Arithmetisches Mittel  $ \overline{x} = \frac{\sum_{i=1}^n (x_0,x_1,...,x_n)}{n}$
    \item Erwartungswert $E$ = Mittel aller m"oglichen Auspr"agungen

    \end{itemize}
    \vspace{1cm}
Beispiel: 6 seitiger W"urfel 5 mal geworfen:$X=\{1,2,3,5,6\}$
\begin{itemize}
    \item $ \overline{x} = \frac{1+2+3+5+6}{5} = 3.4$
    \item $E = \frac{1+2+3+4+5+6}{6} = 3.5$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Streuung}

\begin{itemize}
    \item Range $R = x_{max} - x_{min}$
    \item Sehr anf"allig f"ur Extremwerte, deshalb
    \item  $R_m$ = $m$ Extremwerte an beiden Seiten ignorieren
    \item Interquartilsabstand / Interquartile Range $R_{25\%} = 25 \%$ bei $x_{max}$ und $x_{min}$ ignorieren
    \begin{itemize}
        \item Lower Quartile $Q1$: 25 \%
        \item Median $\tilde{x}$ : 50 \%
        \item Upper Quartile $Q3$: 75 \%
    \end{itemize}
    \item Achtung: Informationsverlust
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Range Beispiele}
Anzahl der StudiVZ Freunde:

$X=\{22, 40, \textcolor{red}{53}_{Q1}, 57, 93, \textcolor{green}{98}_{\tilde{x}}, 103, 108, \textcolor{red}{116}_{Q3}, 121, 252\}$
\begin{itemize}
    \item $R = x_{max} - x_{min} = 252 - 22  = \underline{230}$
    \item $R_1 = x_{max_{-1}} - x_{min_{+1}} = 121 - 40  = \underline{81}$
    \item $R_{25\%} = x_{max_{25\%}} - x_{min_{25\%}} = 116 - 53  = \underline{63}$
\end{itemize}
\end{frame}



\if\eco0    
\begin{frame}{Empirische Forschung}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v02_statistik_forschung.png}
\end{frame}
 \fi
  \subsection{Modellbildung}

\begin{frame}{Modellbildung}
    \begin{itemize}
    \item Experimentelle (alternative) Hypothese $H_1$ = urspr"ungliche Hypothese \begin{itemize}
        \item Der Anteil der Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung ist h"oher bei den BewerberInnen bei Big Brother als bei der generellen "Offentlichkeit (1\%).
    \end{itemize}
    \item Nullhypothese $H_0$ = Verneinung von $H_1$ 
    \begin{itemize}
        \item Der Anteil der Personen mit narzisstischer Persönlichkeitsstörung bei den BewerberInnen f"ur Big Brother ist kleiner/gleich dem Anteil in der generellen "Offentlichkeit (1\%).
    \end{itemize}
    \item $\rightarrow$ Bin"arentscheidung m"oglich zwischen $H_0$ mit Wahrscheinlichkeit $p$ oder $H_1$ mit Gegenwahrscheinlichkeit $1-p$
    
    \textcolor{gray}{Eins der beiden ist in der Regel wahrscheinlicher als das andere} 
    \pause
    \item ''Unsere Stichprobe w"are unwahrscheinlich, wenn $H_0$ wahr w"are, daher ist $H_1$ wahrscheinlicher.''

\end{itemize}
\end{frame}


\if\eco0    
\begin{frame}{Empirische Forschung}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v02_statistik_forschung.png}
\end{frame}
 \fi

 
\end{document}
